\chapter{Теория}
\section{Распределения}
\begin{itemize}
    \item Нормальное распределение
    \begin{equation}
        N(x, 0, 1) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{-\frac{x^2}{2}}
    \end{equation}
    \item Распределение Коши
    \begin{equation}
        C(x, 0, 1) = \frac{1}{\pi} \frac{1}{x^2 + 1}
    \end{equation}
    \item Распределение Лапласа
    \begin{equation}
        L(x, 0, \frac{1}{\sqrt 2}) = \frac{1}{\sqrt 2} \cdot e^{-\sqrt 2 |x|}
    \end{equation}
    \item Распределение Пуассона
    \begin{equation}
        P(k, 10) = \frac{10^k}{k!}\cdot e^{-10}
    \end{equation}
    \item Равномерное распределение
    \begin{equation}
        U(x, -\sqrt 3, \sqrt 3) =
        \begin{cases}
            \frac{1}{2\sqrt 3} & \text{при $|x| \leq \sqrt 3$} \\
            0 & \text{при $|x| > \sqrt 3$}
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{itemize}
\section{Вариационный ряд}
Вариационный ряд - последовательность элементов выборки,
расположенных в неубывающем порядке. Одинаковые элементы повторяются.
Запись: $x_{(1)}, x_{(2)}, \cdots, x_{(n)}$
Элементы вариационного ряда $x_{(i)} (i = 1,2\cdots n)$ называются
порядковыми статистиками.
\section{Выборочные числовые характеристики}
\subsection{характеристики положения}
\begin{itemize}
    \item Выборочное среднее
    \begin{equation}
       \overline{x} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i
    \end{equation}
    \item Выборочная медиана
    \begin{equation}
        med x =
        \begin{cases}
            x_{(l+1)} & \text{при $n = 2l + 1$} \\
            \frac{x_{(l)} + x_{(l+1)}}{2} & \text{при $n = 2l$}
        \end{cases}
    \end{equation}
    \item Полусумма экстремальных выборочных элементов
    \begin{equation}
        z_R = \frac{x_{(1)} + x_{(n)}}{2}
    \end{equation}
    \item Полусумма квартилей
    Выборочная квартиль $z_p$ порядка $p$ определеяется формулой
    \begin{equation}
        z_p =
        \begin{cases}
            x_{([np] + 1)} & \text{при $np$ дробном}, \\
            x_{(np)} & \text{при $np$ целом}
        \end{cases}
    \end{equation}
    Полусумма квартилей
    \begin{equation}
        z_Q = \frac{z_{\frac{1}{4}} + z_{\frac{3}{4}}}{2}
    \end{equation}
    \item Усеченное среднее
    \begin{equation}
        z_{tr} = \frac{1}{n - 2r} \sum_{i=r+1}^{n-r} x_{(i)}, r \approx \frac{n}{4}
    \end{equation}
\end{itemize}
\subsection{Характеристики рассеяния}
\begin{equation}
    D = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (x_i - \overline{x})^2
\end{equation}